內地人睇死香港要靠祖國？ 陳冠中：兩邊絕不「靠」對方生存

【抗暴之戰】 內地人睇死香港要靠祖國？ 陳冠中：兩邊絕不「靠」對方生存

香港自從6月爆發反《逃犯條例》抗議運動以來，內地出現不少「仇港」言論，很多內地網民對香港有着不少相當刻板的負面標籤，包括指摘香港人不夠中國化，普遍「親英」，經濟卻要靠中國生存等。對於內地人對香港的看法，生活足迹遍及兩岸三地的著名作家、評論家及電影監製陳冠中，卻有另一番解讀。他認為，香港與內地兩邊都不是絕對要「靠」對方生存的，而香港人爭取民主有其歷史，並非只關乎這一代的事。

67歲的陳冠中，是兩岸三地具一定知名度的文化人，1974年於香港大學社會學系畢業，之後往美國波士頓大學進修新聞學，隨後聯同丘世文、鄧小宇及胡君毅創辦曾啟蒙不少香港年輕人的潮流雜誌《號外》，並擔任其出版人和總編輯共23年。1992年至1994年，陳冠中在北京逗留了兩年多，之後在台北生活6年，2000年後他又搬到北京，一住便近20年。

陳冠中本月初在香港浸會大學，以「談不完的香港」為題作演講，談及內地人對待香港的幾大誤區。BBC中文網前日刊載有關講稿，《蘋果》經整理後，列出以下要點，供讀者細閱。

香港不夠中國化？

陳冠中認為，香港其實比「中國更加中國」，因為在這處地方保留了很多中華文明的東西，與其說香港人很親英國，倒不如謂香港人比較「喜歡」美國流行文化，至少在他成長的1960年代，正是美國流行文化影響全世界的時候。

但他承認，在那個年代的香港人其實對中國非常反感，「我是『嬰兒潮』一代，香港1949年後土生土長的一代。同時深圳河以北是文革時期。大部份香港人見到很多屍體漂下來，非常反感。年輕人在這樣的環境長大，他們的態度怎麼形成，是可以理解的。大部份人對中國沒有興趣，也
難怪。但你說香港人親英國，也不是。」

香港要靠中國生存？

陳冠中表示，香港與內地這幾年的互動變得複雜。內地人說，香港依靠中國生存。比如，供水、供蔬菜、自由行救了你們的經濟。這些本身沒有太大問題，但「靠」的詞有待斟酌。香港人會反駁，本地也在建立自己的水塘。對東江水的依賴令香港拆掉了很多水庫，但這是需要付錢的，是雙贏的商業項目。

他又指，有一位評論家說，只要斷水，香港就沒救了。這個是將香港當成敵人的說法，將香港敵對起來。有人說，不怕，中國也要靠香港，比如金融方面的貢獻。但為甚麼要用「靠」這樣的思維。何況香港已經回歸，是中國的地方，是中國的光榮。兩邊都不是絕對的「靠」對方生存的。

香港人「硬食」一國兩制？

陳冠中表示，鄧小平在1984年提出「一國兩制」方案時，很多香港人都願意相信這個是很有創意的想法。事實上，當年很多民主派人士，包括李柱銘、已去世的司徒華，都是《基本法》起草委員會的成員。但可惜碰上1989年「六四」天安門事件。當時的《基本法》做了一點點修正，整體精神還是反映了當時北京和香港很多人的想法，就是以後會漸進到民主制度、普選等，其他香港的制度完全保留下來。

他說：「不知為何，有些當權者想偏離，本來形容是間接統治，不是直接統治，一國兩制就是間接統治。一開始，很多香港人理想中的一國兩制是強調兩制的自主性，但是現在越來越強調一國的重要性。」

陳冠中形容，林鄭推動《逃犯條例》修訂，就好像要在一國兩制最薄的地方鑿穿一兩個洞，「所以香港就覺得特別不放心了。如果我們還有比較厚的一國兩制，比如回歸後的前10年，可能香港與中央的互信會大很多。但是過去十年發生很多事情，越來越沒信心，所以出現這麼大的反彈。所以，一國兩制本來是最好的安排，如果做到中庸之道的一國兩制，可能是對整個中國、對香港本身都是有利的。」

英國殖民香港時沒實行民主，為何香港人不爭取？

對於內地人經常指英國殖民香港時也沒有給予香港普選，陳冠中直言，這說法有點太粗糙。他指，香港議會代表單一民主的提法在1945年已經有了，而且是英國人提過的。在第二次世界大戰結束後，英國人就想香港走向代議民主，但因冷戰開始，計劃就放棄了，之後香港一直有知識分子談論民主。1980年代，更有所謂的民主回歸派。到1997回歸前，最後一任港督彭定康，推動立法會變相普選，但中方希望回歸過渡後再推漸進民主，斥責彭定康是「千古罪人」想害香港。而香港民主派因支持彭定康，最後跟中方的互相信任破裂。

陳冠中說：「回歸之後，的確有爭取民主，因為《基本法》說2007以後就可以實現普選民主。但是到2007之後經過人大釋法說，是開始談論民主而已，並不是正式做民主。到上一次831方案，又推了10年了，還沒實現。所以為甚麼這些民主派很受迫，推了20年了，831方案還是有篩選的，跟他們想像中的民主不一樣。所以他們不接受。」

他表示，當時有很多不同的方案，當時的香港民主派等了這麼多年，《基本法》都說可以做的事，到20年後還沒做。所謂篩選，如果不是50%選舉委員會的人來篩選，而是有50人接受才能提名，或者提名方案只有40%就可以提名的話，香港可能大部份民主派都會接受。他說：「香港錯過了機會了，中國錯過了機會，本來應該有更好的一個方案的，所以這是很可惜的事情。但是已經過去了，因為這個失敗，才有了雨傘運動。雨傘運動都沒解決，又導致出現今年夏天這樣的事。」

香港人將失言論自由？

陳冠中認為，香港面臨的最大事情，是即將到來的全面管治，「或者說絕對掌控的一個世界。這個世界在大陸科技的幫助之下，可能會快到來。這不是香港中國問題，是全世界問題，美國也在做，很多國家都在加強對所有人的監控。」但他依然覺得，將來還有希望，「這個世界來到時，社交媒體可能是唯一個人的武器。因為這個全面管治通過大數據、人臉識別、信用制度等，下一步可能就在香港推了。那個時候，也許我們會慶幸還有WeChat（微信）可以討論。」

BBC中文網

陳冠中住過中港台，對兩岸三地嘅政治同文化都好了解，見解值得細味。

陳冠中表示，香港與內地這幾年的互動變得複雜。內地人說，香港依靠中國生存。比如，供水、供蔬菜、自由行救了你們的經濟。這些本身沒有太大問題，但「靠」的詞有待斟酌。香港人會反駁，本地也在建立自己的水塘。對東江水的依賴令香港拆掉了很多水庫，但這是需要付錢的，是雙贏的商業項目。

即係咁,你都識得講要拆水庫而去買佢D水,請問邊忽係雙贏呢?而家仲要俾人講到我地要靠佢,但其實我地係可以唔買東江水,亦都可以唔需要拆水庫架喎,咁點解會係雙贏呢?

他又指，有一位評論家說，只要斷水，香港就沒救了。這個是將香港當成敵人的說法，將香港敵對起來。有人說，不怕，中國也要靠香港，比如金融方面的貢獻。但為甚麼要用「靠」這樣的思維。何況香港已經回歸，是中國的地方，是中國的光榮。兩邊都不是絕對的「靠」對方生存的。

香港係金融方面既貢獻?其實香港係國際自由市場黎,即係講緊資金唔單止可以由中國入黎,同時間都可以係由世界其他地方入黎,咁中國市場可唔可以做到咁?唔得喎,咁請問唔係靠香港係咩呢?
搞清楚個關係先,你要我自斷雙臂去買你D水,絕對唔係雙贏,加上我地話要起海水化淡,你話唔得,死都要俾錢買你D毒水,請問邊忽係雙贏?
掉返轉頭,你除左係香港呢個國際市場出到去之外,你仲可以係邊度出到去?成日話用上海用深圳黎取代香港,你都取代唔到,咁唔係靠,係咩呢?

佢d講話應該係喺大學同學生對話節錄嘅，對象係邊d學生，你明白的

噢,咁我明哂啦
完。

我都要指出陳冠中用水呢個例子係唔啱嘅

我聽過公司d C9講香港獨立，有一個話如果香港除咗東江水呢個factor之外，可以唔靠大陸，香港只要攪番海水化淡就算大陸斷水都無有怕！

仲話香港人可以食本地魚同菜，美國牛，巴西豬同雞，澳紐生果，電力自給自足......

連登仔d文宣都reach到C9!

推

push

Push

睇錯咗係陳冠希

Me 2

撒中囯人啦